\chapter{Planificación}
\label{chap:costes}

\drop{E}{n} este capítulo se describen todos los aspectos relacionados con la planificación y gestión del proyecto.

\section{Metodología de desarrollo}

El desarrollo del proyecto se ha tenido que detraer y compaginar con el  tiempo disponible después del trabajo y las responsabilidades de la vida personal, haciendo difícil llevar un horario y metodología de trabajo estricto, usando los huecos del día y vacaciones para este  propósito. Sin embargo, se ha llegado a adaptar una metodología ágil que se ha puesto en práctica en múltiples proyectos, ``Dynamic Systems Development Method''~\cite{DSDM}. Principalmente, se ha elegido una metodología ágil, porque están basadas en un desarrollo iterativo e incremental y pretenden avanzar por medio de iteraciones que proporcionan nuevas funcionalidades en cada una de ellas. No obstante, no se ha seguido estrictamente, se ha adaptado a las necesidades, el horario y forma de trabajo del desarrollador.

Las características que proporciona esta metodología y que han contribuido a su decisión son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Fases:
    \begin{itemize}
        \item Pre-proyecto: Consiste en la decisión de qué proyecto elegir para desarrollar
        \item Ciclo de vida: Consiste en el desarrollo del sistema.
        \item Post-proyecto: Consiste en redactar oficialmente todo lo relacionado con el desarrollo del proyecto
    \end{itemize}

    \item Ciclo de vida iterativo e incremental: análisis, iteración del modelo funcional, iteración de diseño y construcción e implantación. Se ha decidido incluir el análisis dentro de las mismas, ya que en esta fase se elicitarán los requisitos y éstos pueden ir cambiando a lo largo de cada una de las iteraciones, debido a que se pueden incorporar nuevas funcionalidades al sistema o modificar parcialmente las ya definidas

    \item Las estimaciones realizadas se realizan en base a las funcionalidades y no respecto a las líneas de código.

    \item Todos los cambios durante el desarrollo son reversibles.

    \item Los sistemas no son construidos totalmente en la primera iteración. Se suele dejar para las primeras la funcionalidad crítica del sistema y el resto para las futuras.
\end{itemize}

\section{Planificación del proyecto}
\label{chap:planifificacionencostes}

Una vez se ha establecido la metodología de desarrollo y se ha realizado una estimación temporal inicial que refleja la duración de la construcción del sistema; las fases e iteraciones de las que consta son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pre-Proyecto:} En esta etapa es cuando se definieron los objetivos del sistema, estimación temporal y las tareas de esta planificación.

    \item \textbf{Ciclo de vida:} Etapas en la que se desarrolla el proyecto. Está compuesto por las siguientes iteraciones:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Iteración 1: Estudio e implementación básica del multijugador.} Se realizó un estudio de cómo se deben realizan los juegos multijugador, así como una implementación base de la misma en el proyecto.
        
        \item \textbf{Iteración 2: Implementación básica del gameplay.} Se implementa la lógica correspondiente a las partidas del juego, es decir, el movimiento de la moto, la creación y movimiento de los muros, además de las reglas que definen el mismo.

        \item \textbf{Iteración 3: Fusión del gameplay con multijugador.} Una vez terminado la implementación del gameplay básico, a éste se le añaden las funciones multijugador, implementando toda la lógica correspondiente a la unión de jugadores, configuración de la partida y su uniformidad de datos en todos los clientes.

        \item \textbf{Iteracción 4: Desarrollo final y corrección de errores.} El objetivo de este último paso es refinar el videojuego generado por las anteriores iteraciones, así como la solución de problemas y bugs.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Post-Proyecto:} Última etapa Consiste en la documentación del desarrollo del sistema.
\end{itemize}

Al comienzo del proyecto se diseñó una planificación en un diagrama de Gantt, ya que permite ver gráficamente las líneas temporales, así como las tareas planificadas. Se encuentra disponible en el anexo \ref{chap:gantt}.

Desgraciadamente, el desarrollo real se ha prolongado más tiempo del estimado, alargando la duración de algunas iteraciones. A continuación se detalla la duración real de cada iteración y fases afectadas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Iteración 2:} La duración de las mecánicas, base del juego, se extendieron una semana más debido a que se quería asegurar de su implementación de la forma más eficiente posible.

    \item \textbf{Interación 3:} Fue la parte más dura del desarrollo, extendiéndose hasta la segunda semana de Septiembre. La unión del multijugador con las mecánicas jugables no fue tan fácil como se esperaba, teniendo problemas de intercambio de información y sincronización. En el capítulo \ref{chap:conclusiones} se explica más en detalle los problemas surgidos en la iteración.

    \item \textbf{Iteración 4:} Debido a los anteriores retrasos, la última iteración se retrasó hasta el final de la tercera semana de Septiembre.

    \item \textbf{Post-Proyecto:} Por último, este paso se hizo en el tiempo restante hasta el día de la entrega final del proyecto.
\end{itemize}

\section{Recursos y herramientas}

Esta sección se van a detallar los recursos de hardware y software que han sido usados a lo largo del desarrollo del mismo.

\subsection{Hardware}

Para el desarrollo del proyecto se ha usado un \acs{PC} de sobremesa con sistema operativo Windows 10, que dispone de los recursos suficientes para el desarrollo del proyecto. Sus prestaciones son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Procesador Intel Core i7-4790 a 3.6 \acs{GHz}.

    \item 16 GB de memoria \acs{RAM}
    
    \item \acs{HDD} de 1 \acs{TB} y \acs{SDD} de 512 GB.

    \item Gráfica NVidia GeForce GTX 1060 de 6 \acs{GB} de memoria dedicada.

    \item Un monitor LG de 24'' y otro Samsung de 27'' a 1920x1080 de resolución.
\end{itemize}

\subsection{Software}

Se van a presentar los elementos software usados para el desarrollo de «Motor Arena», clasificados según su uso:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño y modelado:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Gimp:} Programa de edición de imágenes digitales~\cite{Gimp}.

        \item \textbf{Blender:} Programa multiplataforma, dedicado especialmente al modelado, iluminación, renderizado, animación y creación de gráficos tridimensionales~\cite{Blender} .
    \end{itemize}

    \item \textbf{Desarrollo:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Visual Studio 2017:} Es un entorno de desarrollo integrado para Windows, compatible con múltiples lenguajes de programación, entre ellos C++~\cite{VS}.

        \item \textbf{Visual Studio Code:} Es un editor de código fuente multiplataforma, permitiendo la programación en múltiples lenguajes debido a su alta facilidad de personalización~\cite{vscode}. 

        \item \textbf{Git:} Software de control de versiones que permite gestionar el código fuente en un repositorio.

        \item \textbf{Unreal Engine 4:} Es un motor de juego creado por la compañía Epic Games~\cite{UE4}

        \item \textbf{C++:} Es un lenguaje de programación creado con la intención de mejorar C con mecanismos que permitan la programación orientada a objetos.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Redacción de documentos:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Violet:} Herramienta que permite trabajar con diagramas \acs{UML}~\cite{Violet}.
        \item \textbf{Draw.io} Herramienta online que permite realizar interfaces, y una gran cantidad de tipos de diagramas~\cite{Draw}.
        \item \textbf{Gantt Project:} Herramienta que permite la creación de diagramas Gantt~\cite{Gannt}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

El software relevante para el desarrollo del sistema será explicado en mayor profundidad en el capítulo \ref{chap:arquitectura}, específicamente en la «Arquitectura lógica» \ref{chap:arquilog}.